號召全國大示威杯葛總統大選 遭DQ俄反對派領袖被捕 (22:38)

號召全國大示威杯葛總統大選 遭DQ俄反對派領袖被捕 (22:38)

（瓦爾內Twitter圖片/明報製圖）
圖5之1 - （瓦爾內Twitter圖片/明報製圖）

俄羅斯反對派領袖瓦爾內（Alexei Navalny）號召支持者全國大示威，杯葛3月18日的大選，預計100個城市都有民眾上街。在示威舉行前不久，警方闖入瓦爾內位於莫斯科的總部，拘捕多人及中止他們網上直播遊行。瓦爾內其後亦在示威中被拘押。

41歲的瓦爾內上月被當局以有案底為由，禁止他參加3月的總統選舉，令他無望挑戰執政18年的現任總統普京。他本周透過視頻向支持者發表演說，呼籲他們周日示威，「這關乎你們的生活。你還想與這些盜賊、冥頑不靈的人、反常者一起生活多久？我們已忍了18年」。在莫斯科及聖彼德堡舉行反政府遊行前，警方以接到有炸彈為由要求搜查，並用鋸破門闖進瓦爾內的總部，阻止瓦爾內一方直播東部的示威情况，並拘捕瓦爾內設立的反貪污基金幾名員工，另在其他地方拘捕多名支持者。

東部城市海參崴、新西伯利亞、鄂木斯克等市昨先舉行示威，反對派預計全國100個城市會響應，表示大部分城市已取得集會批准，但莫斯科和聖彼得堡未獲當局准許示威。在人口第四大城市的葉卡捷琳堡（Yekaterinburg），有千人昨冒着-10℃嚴寒上街，支持杯葛大選，有未夠年齡投票的16歲年輕人說：「我雖仍未有投票權，但我們需要想想未來，我們想活在一個有誠實選舉的國家。」警方昨在全國遊行中拘捕最少180人，瓦爾內亦在莫斯科示威被扣押。

瓦爾內一直指摘3月舉行的是「偽選舉」，無異於替普京「加冕」，預計他將連任，繼續執政至2024年。瓦爾內表明會動員其陣營所有力量，呼籲民眾在大選日當天勿前往投票。分析指出，克宮最擔心的是投票率低，這會有損普京獲得強大民意授權的希望。去年11月的民調顯示，58%受訪者表示打算投票，較2012年的69%低。

（法新社/路透社）